\chapter*{Введение}							% Заголовок
\addcontentsline{toc}{chapter}{Введение}	% Добавляем его в оглавление

%В последние десятилетия мы можем наблюдать тенденцию замены привычных
%экспериментов на вычислительные, что стало возможным благодаря развитию ЭВМ.
%Тому есть две причины:
%экономический фактор и
%возможность ускорения экспериментов.
%Все это привело к тому, что методы математического анализа находят применение
%в областях изначально очень далеких от точных наук.
%
%После открытия структуры ДНК и ее роли в передаче наследственной информации
%в середине ХХ века получает свое бурное развитие молекулярная генетика.
%Почти сразу же стало ясно, что для анализа структуры биологических последовательностей
%нужны принципиально другие методы, отличные от естественно-научных,
%применяющихся в биологии. Так зародилась биоинформатика - наука,
%образовавшаяся на стыке молекулярной биологии, генетики, математики и компьютерных
%технологий, основной целью которой является разработка вычислительных алгоритмов
%для анализа и систематизации данных о структуре и функциях биологических последовательностей.

С появлением в начале ХХI века новых методов секвенирования
(расшифровки биологических последовательностей) резко увеличился объем
генетической информации. Рост банков данных носит экспоненциальный характер
и есть все основания предполагать, что в ближайшее время этот процесс только
усилится \cite{ncbiStatistic}. Увеличивающийся объем данных открывает возможности для проведения
полномасштабных исследований на уровне целых геномов, однако это требует новых
подходов. Дело в том, что почти все существующие алгоритмы обработки
биологических последовательностей - это адаптированные алгоритмы обработки
текстовых строк, т.к. биологические данные в расшифрованном виде представляют
собой последовательности символов. Однако данные алгоритмы изначально не учитывают
мутационных процессов, таких как вставка, замена, делеция. Учет же таких
точечных мутаций является дорогой с вычислительной точки зрения операцией,
вносящей существенную нелинейность в подобные алгоритмы, что значительно
увеличивает время их выполнения и делает непригодными для практических целей.

Все это привело к тому, что существующие вычислительные мощности не удовлетворяют
потребностям биологов. Становится актуальной разработка программных средств,
позволяющих быстро обрабатывать большие биологические данные.
Данная работа посвящена параллельным методам анализа
и обработки биологических последовательностей
на суперкомпьютерах с целью сокращения времени обработки
и увеличения объёма обрабатываемых данных.


Одной из частных задач молекулярной генетики является поиск повторяющихся элементов,
изучение их структуры и распределения в биологических последовательностях.
Повторы играют важную роль в функционировании организма,
т.к. составляют значительную часть генома, возможно участвуют
в его реорганизации и при попадании в кодирующие области повторы могут быть
причиной нарушения функций этих геномов, что ведет к развитию заболеваний \cite{phdPytkov}.
Таким образом повторы могут использоваться для диагностики
генетических заболеваний и определения родства организмов.

Существует масса алгоритмов, ориентированных на поиск относительно
точных или коротких (до 500 нуклеотидных пар) повторов.
Однако именно протяженные (от 1000 н.п.) повторы могут служить источником
для фундаментальных исследований при решении эволюционных и филогенетических
задач - определении родства групп организмов на генном уровне.
Для полногеномного сравнения на практике часто применяется ДНК-ДНК
гибридизация - биохимическая реакция, протекающая с участием ДНК двух организмов,
проводимая для получения количественной оценки их схожести.
Однако данный метод очень дорогостоящий, долгий и недостаточно точный \cite{nvidiaGPU}.

В работе рассматривается метод поиска протяженных неточных повторов,
разработанный коллективом кафедры математических методов прогнозирования и
института математических проблем
в биологии Российской академии наук (Пущино) \cite{articlePankratov}.
Данный метод позволяет эффективно решать задачу поиска неточных протяженных
повторяющихся структур в генетических текстах.
Основное отличие метода состоит в переходе от дискретного анализа
к непрерывному анализу. Таким образом для задачи дискретной по своей природе,
применяется континуальный подход, основанный на приближении непрерывных функций
с помощью ортогональных многочленов.
Благодаря этому метод решает недостатки дискретного подхода и обладает
следующими свойствами:
\begin{itemize}
  \item Линейная сложность алгоритма
  \item Высокая степень устойчивости к мутациям
  \item Возможность распараллеливания алгоритма на кластерных системах
\end{itemize}

\bigskip
\bigskip

Для выполнения реферата необходимо было решить следующие задачи:
\begin{itemize}
    \item Разработать и реализовать параллельный алгоритм поиска повторов,
          ориентированного на суперкомпьютерную реализацию: большой объем
          обрабатываемых данных (размер данных порядка 1 ГБ),
          время обработки в~пределах 1 часа.
    \item Исследовать эффективность использования графических процессоров
            для решения поставленной задачи.
    \item Анализировать маcштабируемость разработанного алгоритма на~примере задачи
            сравнения конкретных геномов
    \item Разработать графический интерфейс для работы пользователя
            на локальной и удаленных системах.
\end{itemize}

\bigskip

Реферат состоит из трех глав.

\bigskip

Первая глава посвящена обзору математической модели повторов, разобрана
схема работы спектрально-аналитического метода и предлагается параллельный
алгоритм.

\bigskip

Во второй главе показана структура программной реализации, рассмотрены основные
возможности программной реализации.

\bigskip

В третьей главе приведены результаты тестирования разработанного алгоритма.

\bigskip

В заключении приведены основные результаты работы и предложены перспективы
ее дальнейшего развития.

\clearpage
